\section{Постановка задачи}
\label{sec:Chapter1} \index{Chapter1}

Опираясь на гипотезу, сформулированную во введении, в этом разделе мы переходим от
качественного описания проблемы к её формальной постановке. Для этого сначала
вводится модель входных данных и модель построения BLAS, затем
формализуется сама проблема перекрытий, после чего ставится
содержательная задача и фиксируются технические требования и
критерии приёмки, по которым в дальнейшем оценивается результат.

\subsection{Формальная модель входа}

Рассматривается \textbf{статическая трёхмерная сцена} $S$, готовая к загрузке в ускоряющие структуры для аппаратной трассировки. 

При этом на уровне данных графического движка $S$ представляет собой набор из $R$ независимых геометрий (меш-ассетов или \texttt{RElem} в терминологии DagorEngine~\cite{dagorEngine}):
\begin{equation}
    S = \bigl(V,\; \{M_k\}_{k=1}^{R}\bigr),
\end{equation}
где
\begin{itemize}
    \item $V \in \mathbb{R}^{n_v \times 3}$ --- единый массив, содержащий пространственные 3D-координаты $n_v$ уникальных вершин. Этот массив может быть общим для всей сцены/ассета;
    \item $M_k \subset \{1,\dots,n_v\}^3$ --- набор треугольников $k$-того меш-ассета. Каждый треугольник задаётся тройкой индексов, ссылающихся на координаты вершин в общем буфере $V$;
    \item $R$ --- общее число изначальных логических кусков геометрии (например, разделённых по материалам).
\end{itemize}

Именно в таких пайплайнах игровых движков графические дизайнеры зачастую разделяют сложные объекты не по пространственному признаку, а по логическому или материальному. Например, могут выделить в отдельный меш-ассет $M_k$ все деревянные конструкции сложного здания или уровня. Геометрия может существовать в нескольких уровнях детализации LOD, при этом для формирования структуры трассировки используется геометрия наивысшего качества.

\subsection{Модель построения BLAS}

При подготовке к аппаратному рейтрейсингу графический движок подаёт каждую геометрию $M_k$ в драйвер как независимую сущность. В соответствии с этим билдер драйвера воспринимает каждый $M_k$ как единое целое и строит для него \emph{свой собственный} отдельный BLAS:
\begin{equation}
    \mathcal{B}\bigl(M_k\bigr) \;\longmapsto\; T_k,
\end{equation}
где $T_k$ --- бинарное дерево BVH, полученное из внутреннего билдера драйвера $\mathcal{B}$. 

При добавлении в сцену каждый такой построенный BLAS $T_k$ регистрируется в TLAS в виде отдельного листового узла. Таким образом, составная сцена $S$ представлена в TLAS набором из $R$ независимых инстансов.

\subsection{Гипотеза проблемы}

При такой группировке проблема возникает из-за способа объединения треугольников внутри исходных $M_k$. Поскольку каждый отдельный BLAS строится для всего подмеша $M_k$ целиком, качество построенного дерева $T_k$ и размер его ограничивающего объёма AABB напрямую зависят от того, насколько компактен этот подмеш в пространстве.

Если $M_k$ представляет собой логическую материальную группу (например, все деревянные конструкции здания), то его треугольники разбросаны по всему объёму здания. В результате корневой AABB этого BLAS $T_k$ раздувается до размеров всего здания, а внутри самого дерева $T_k$ получаются сильно перекрывающиеся внутренние узлы, так как SAH-билдеру сложно разделить пространственно-разреженную геометрию на неперекрывающиеся компактные объёмы.

Наличие в $S$ множества подобных подмешей, выделенных под разные материалы, приводит к тому, что в листьях TLAS образуется набор из $R$ огромных инстансов. Эти инстансы полностью перекрывают друг друга в пространстве, и при трассировке луч вынужден проверять пересечение практически со всеми ими, что приводит к существенному росту ложных пересечений и может существенно снижать производительность рендеринга.

\subsection{Содержательная задача}

Построить отображение $\pi$, которое преобразует исходный набор «проблемных» разбросанных ассетов $\{M_k\}$ в новый набор из $K$ пространственно-компактных мини-ассетов $\{M'_j\}$:
\begin{equation}
    \pi:\ \bigl(V,\; \{M_k\}_{k=1}^{R}\bigr) \;\longmapsto\; \bigl(\{V'_j\},\; \{M'_j\}_{j=1}^{K}\bigr).
\end{equation}
Предлагаемый метод извлекает все треугольники исходной геометрии (забывая об их изначальном разделении по материалам) и перегруппировывает их в $K$ новых кластеров $\{M'_j\}$ исключительно на основе их пространственной близости. Здесь $\{V'_j\}$ --- собственные вершинные буферы новых кластеров: в отличие от входа, где все $M_k$ ссылаются в единый разделяемый буфер $V$, каждый кластер $M'_j$ получает свой независимый буфер $V'_j$. Каждый такой кластер $M'_j$ регистрируется в движке как совершенно новая, независимая геометрия; после этого драйвер построит для каждого из них свой компактный BLAS.

Набор новых ассетов должен удовлетворять следующим условиям:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Визуальная эквивалентность}. Для любого направления
      обзора результирующий рендер совпадает с исходным попиксельно с точностью до численных ошибок при той
      же камере и той же реализации шейдеров. Достаточное условие:
      объединение треугольников всех новых ассетов $M'_j$ совпадает
      как мульти-множество с множеством треугольников исходной составной сцены $S$.
    \item \textbf{Пространственная локализация}. Физический размер каждого нового мини-ассета должен быть существенно меньше размера всей исходной сцены. Формально, отношение диагонали ограничивающего параллелепипеда ($\mathrm{diag}(\mathrm{AABB})$) нового ассета к диагонали всей исходной сцены должно быть ограничено:
      \[
          \dfrac{\mathrm{diag}(\mathrm{AABB}(M'_j))}{\mathrm{diag}\left(\bigcup_k \mathrm{AABB}(M_k)\right)} \;\le\; \tau,
      \]
      где $\tau \in (0, 1)$ --- желаемый коэффициент уменьшения габаритов. Это гарантирует, что новые инстансы будут компактными и не будут сильно перекрываться друг с другом.
    \item \textbf{Контракт DXR}. Каждый новый меш-ассет $M'_j$ удовлетворяет
      ограничениям интерфейса DXR-билдера: непрерывность
      vertex/index-буферов, число вершин $\le 65{,}535$ на один BLAS для
      16-битного индекса (Dagor использует
      \texttt{uint16\_t}).
    \item \textbf{Снижение реального времени трассировки}. За счёт устранения перекрытий в TLAS
      время \texttt{rtsm::do\_trace} после применения метода становится меньше исходного
      не менее чем на долю $\alpha > 0$ при фиксированной камере и
      установившемся состоянии денойзера.
\end{enumerate}

\subsection{Технические требования}

\defitem{Платформа}{Windows 10/11~x64, DirectX~12, DXR Tier 1.1,
  GPU NVIDIA Turing+ или AMD RDNA2+. Эталонная конфигурация
  замеров --- GeForce RTX-класса с поддержкой
  hardware-traversal.}
\defitem{Окружение}{DagorEngine, семпл \texttt{testGI}. Семпл
  поддерживает прямую загрузку моделей в \texttt{.dag}-формате
  через сценарии и обладает встроенным GPU-профайлером с
  таймингами по подсистемам.}
\defitem{Целевая сцена}{За основу взята общедоступная модель жилого дома
  \texttt{House}
  ($\sim 1{,}2\!\cdot\!10^6$ треугольников). Из неё подготовлены два варианта разбиения на меш-ассеты:
  «плохой» --- треугольники разбиты на группы случайным образом, так что
  каждая группа разнесена по всему объёму модели (синтетический худший
  случай), и реалистичный --- группы разбиты по материалам, как в
  типичном пайплайне игрового движка. В сцене размещены $N\!=\!16$
  инстансов модели.}
\defitem{Метрики измерения}{(а)~медианное время GPU-трассировки теней
  \texttt{rtsm::do\_trace}, измеренное через встроенный
  GPU-профайлер DagorEngine; (б)~визуальная картина
  Acceleration-Structure в Nsight~Graphics с раскраской по
  индексу BLAS-инстанса для оценки качества пространственной
  локализации; (в)~визуальное сравнение качества теней до и
  после оптимизации в финальном изображении.}
\defitem{Аппаратное ограничение DXR Tier 1.1}{Index-буферы BLAS в
  Dagor выделяются как \texttt{uint16\_t}, что ограничивает число
  вершин на одну BLAS-geometry значением $2^{16}-1$ и, при
  отсутствии sharing-а вершин, число треугольников значением
  $\lfloor (2^{16}-1)/3 \rfloor = 21\,845$. Метод обязан
  учитывать это ограничение.}

\subsection{Критерии приёмки}

Работа считается выполненной успешно, если выполнено каждое из:

\begin{enumerate}
    \item Реализован метод пространственной кластеризации ассетов как
      опциональный режим инициализации BVH для динамических
      моделей в семпле \texttt{testGI}, включаемый из
      \texttt{settings.blk}; собирается штатным
      jam-скриптом DagorEngine.
    \item На модели \texttt{House, Ko Bulon Don Urak Lawoi Village, Thailand} (16 инстансов в сцене)
      зафиксировано снижение медианного времени
      \texttt{rtsm::do\_trace} не менее чем в $2$ раза по
      сравнению с baseline-режимом без предобработки.
    \item Визуальная картина Acceleration-Structure в
      Nsight~Graphics с раскраской по индексу инстанса
      демонстрирует пространственно-связные области, подтверждая
      пространственную локализацию BLAS-кластеров.
    \item На сцене после проходки метода тени визуально неотличимы от исходного варианта; множество треугольников сохраняется тем же.
\end{enumerate}
