\section{Введение}
\label{sec:Chapter0} \index{Chapter0}

\subsection{Актуальность}

Трассировка лучей (ray tracing) в последнее десятилетие стала
основным алгоритмом физически корректного рендеринга и активно
проникает в реальное время благодаря появлению специализированных
аппаратных блоков NVIDIA RT~Cores и AMD Ray~Accelerators, а также
программных интерфейсов DirectX~Raytracing (DXR) и Vulkan
\texttt{KHR\_ray\_tracing}. Однако стоимость одного ray-primitive
теста растёт линейно с числом примитивов сцены, поэтому без
ускоряющей пространственной структуры данный подход
непригоден для интерактивных применений~\cite{paper}.

Стандартом де-факто для таких структур стала иерархия охватывающих
объёмов (Bounding~Volume~Hierarchy, BVH). При трассировке луч
обходит дерево BVH и отбрасывает поддеревья, AABB которых не
пересекается с лучом, что переводит сложность поиска ближайшего
пересечения в среднем к $O(\log n)$. Качество BVH принято измерять
поверхностно-площадной эвристикой (Surface Area Heuristic, SAH)~\cite{paper, ganestam16_splitting}:
\begin{equation}
    c(N) = c_T \sum_{N_i \in \text{Internal}} \frac{SA(N_i)}{SA(N)} + c_I \sum_{N_l \in \text{Leaf}} \frac{SA(N_l)}{SA(N)}\,|N_l|
\end{equation}
где:
\begin{itemize}
    \item $N$ — корневой узел поддерева;
    \item $\text{Internal}$ и $\text{Leaf}$ — множества внутренних (развилки дерева, хранящие AABB потомков) и листовых узлов (хранящие сами треугольники);
    \item $SA(X)$ — площадь поверхности AABB узла $X$;
    \item $c_T$ и $c_I$ — константные стоимости обхода узла и теста пересечения с треугольником;
    \item $|N_l|$ — число треугольников в листе $N_l$.
\end{itemize}

Формула считает ожидаемую стоимость трассировки луча на основе геометрической вероятности: отношение площадей $SA(X) / SA(N)$ — это шанс того, что луч, прошедший через $N$, пересечёт и вложенный узел $X$. Если AABB дочерних узлов сильно перекрываются, их суммарная площадь увеличивается. Лучу чаще приходится обходить обе ветви, что делает рендеринг дороже.

В современных графических приложениях BVH строится в два уровня:
\begin{itemize}
    \item \textbf{BLAS (Bottom-Level Acceleration Structure)} — структуры нижнего уровня. Каждая из них содержит ассет (вершины и индексы треугольников) отдельного меша или 3D-модели в локальной системе координат.
    \item \textbf{TLAS (Top-Level Acceleration Structure)} — структура верхнего уровня. Она не содержит ассетов напрямую, а состоит из инстансов (экземпляров) BLAS, расставленных по сцене с определёнными матрицами трансформаций (позиция, вращение, масштаб).
\end{itemize}
Такое разделение позволяет быстро обновлять сцену при движении объектов (достаточно перестроить только TLAS), не перестраивая тяжелые BLAS для самих ассетов.
Построение BLAS, как правило, выполняется драйвером графического
вендора и недоступно для прямого вмешательства разработчиком: API
DXR/Vulkan~RT принимает на вход \emph{набор ассетов} (vertex
buffer + index buffer + диапазон), а внутреннюю стратегию построения
выбирает драйвер. Это означает, что единственный канал влияния на
качество BLAS со стороны разработчика -- \textbf{предобработка
меша до его передачи билдеру}.

\subsection{Объект и предмет исследования}

\textbf{Объект исследования} -- процесс построения и обхода ускоряющих структур данных (BVH) для аппаратной трассировки лучей в реальном времени.

\textbf{Предмет исследования} -- методы и алгоритмы пространственной кластеризации и предобработки ассетов трёхмерных моделей, направленные на повышение качества структур нижнего уровня (BLAS) и ускорение рендеринга.

\subsection{Ключевые понятия}

\begin{description}[leftmargin=1.5cm,style=nextline]
\item[BVH] Bounding~Volume~Hierarchy. Двоичное дерево, в листьях
  которого хранятся примитивы сцены, а во внутренних узлах --
  AABB всех потомков.
\item[AABB] Axis-Aligned Bounding Box. Параллелепипед со сторонами,
  параллельными осям координат, содержащий поддерево примитивов.
\item[BLAS / TLAS] Bottom- и Top-Level Acceleration Structure --
  два уровня иерархии BVH в современных графических API (DXR / Vulkan~RT). BLAS хранит сами ассеты модели, а TLAS организует их экземпляры на сцене.
\item[RElem] Атомарная меш-структура исследуемого движка
  DagorEngine (\texttt{ShaderMesh::RElem}). Содержит ссылку на
  материал и непрерывный поддиапазон вершин/индексов общего
  буфера; по одному \texttt{RElem} соответствует одна
  \texttt{Raytrace\-Geometry\-Description} на входе билдера.
\item[Morton-код] Числовая характеристика 3D-точки, полученная
  чередованием битов её нормированных координат. Сортировка
  точек по Morton-коду эквивалентна обходу пространства по
  заполняющей кривой Z-order, что обеспечивает локальность
  соседних элементов в массиве.
\item[SAH cost] Поверхностно-площадная стоимость BVH;
  общепринятая офлайн-мера качества дерева,
  коррелирующая с реальным временем
  трассировки~\cite{paper}.
\item[RTSM] Ray~Traced~Shadow~Map. Подсистема трассировки теней
  в DagorEngine, выполняющая ray-cast от каждого пикселя экрана
  в сторону источника света; целевая нагрузка для измерения
  ускорения.
\end{description}

\subsection{Постановочная гипотеза}

Графический конвейер часто выделяет отдельный меш-ассет (и, соответственно, отдельный BLAS) под каждый уникальный материал (например, дерево или металл). Если элементы такого материала разбросаны по всему объёму крупной модели, то ограничивающий объём (AABB) соответствующего BLAS будет сопоставим с размерами всей модели. В результате в структуре верхнего уровня (TLAS) возникает множество огромных и полностью перекрывающихся инстансов — по одному на каждый материал. При сборке TLAS его листовые узлы (инстансы BLAS) получаются огромными и сильно перекрывающимися друг с другом. При трассировке луча алгоритм обхода вынужден проверять пересечение со всеми этими крупными BLAS, что критически снижает производительность рендеринга.

Гипотеза работы: \emph{глобальная пространственная кластеризация ассетов крупной модели (объединение треугольников всех её материалов) с последующим разделением её на множество независимых, пространственно-компактных мини-ассетов (каждый из которых станет отдельным BLAS с плотно прилегающим AABB), выполненная на стороне CPU до подачи данных в билдер, статистически значимо снижает время аппаратной GPU-трассировки лучей на сценах с таким типом ассетов.}

\subsection{Цель и задачи}

\textbf{Цель} -- разработать и экспериментально оценить алгоритм
рантайм-предобработки меша, повышающий качество BLAS, построенного
вендорским билдером, и достичь измеримого ускорения трассировки
лучей в реальной сцене игрового движка без визуальных потерь.

\textbf{Задачи}:
\begin{enumerate}
    \item Провести обзор существующих подходов к улучшению качества
      BVH (пространственная сортировка, SAH-управляемое
      пред-разрезание, кластеризация), оценить их применимость в
      условиях фиксированного DXR-pipeline.
    \item Изучить цепочку формирования BLAS в DagorEngine и
      определить точку, в которой возможна предобработка меша без
      модификации драйвера.
    \item Реализовать алгоритм глобальной пространственной кластеризации ассетов на
      стороне runtime: объединение всех треугольников модели в
      единый массив, сортировка по Morton-коду, разбиение на $K$
      пространственно-компактных кластеров с собственными
      \texttt{vertex\,/\,index} буферами.
    \item Провести замер ускорения трассировки на сцене с
      «плохими» ассетами в семпле \texttt{testGI} и подтвердить
      визуальную корректность результата.
    \item Сформулировать ограничения метода и направления
      дальнейшей работы.
\end{enumerate}

\subsection{Научная новизна}

В отличие от классических подходов
HLBVH~\cite{HLBVH} и SBVH-presplitting~\cite{ganestam16_splitting},
работающих \emph{внутри} билдера BVH, предлагаемый метод оперирует
исключительно \emph{до} вызова вендорского BLAS-билдера, выполняется
на стороне runtime и явно учитывает специфический интерфейс DXR. Это позволяет получать ускорение, не имея
исходного кода драйвера и не модифицируя ассет-пайплайн движка.

\subsection{Практическая значимость}

Метод применим как опционально включаемый этап подготовки
динамических ассетов при инициализации BVH-контекста и не
требует переэкспорта ассетов. Он встраивается в существующий
рантайм-код движка без изменения формата хранения мешей, что
критично для проектов индустриального масштаба, использующих
большие массивы готовых ассетов.
