\section{Исследование и построение решения задачи}
\label{sec:Chapter3} \index{Chapter3}

В разделе из общей содержательной задачи (раздел~\ref{sec:Chapter1})
последовательно выделяются подзадачи, и для каждой строится
решение. На каждом шаге фиксируются принятые проектные решения и
обоснование выбора.

\subsection{Декомпозиция задачи}

Поставленная задача -- построить отображение
$\pi: \{M_k\} \mapsto \{M'_j\}$ -- разбита на следующие
подзадачи:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{P1. Описание pipeline формирования BLAS для
      динамических ассетов в DagorEngine.} Без точного знания
      цепочки преобразований
      \texttt{mesh} $\to$ \texttt{geometry-array} $\to$ \texttt{BLAS}
      невозможно определить, какое именно представление меша нужно
      менять и в какой момент времени.
    \item \textbf{P2. Алгоритм объединения и переразбиения
      треугольников модели.} Должен сохранять множество
      треугольников, перегруппировывать их по пространственной
      близости и удовлетворять аппаратным ограничениям DXR
      (16-битный индекс, лимит числа геометрий на BLAS).
    \item \textbf{P3. Способ валидации гипотезы.} Необходимо
      экспериментально подтвердить, что метод даёт реальное
      ускорение GPU-трассировки в работающем семпле движка.
\end{enumerate}

Подзадачи решаются последовательно в
подразделах~\ref{ssec:p1}--\ref{ssec:p3}.

\subsection{P1. Pipeline формирования BLAS в DagorEngine}
\label{ssec:p1}

Исследование исходного кода DagorEngine~\cite{dagorEngine} показывает
следующую цепочку преобразований, выполняемых при подготовке BLAS
для динамической модели:

\begin{equation}
\begin{split}
&\underbrace{\texttt{DynamicRenderable\-SceneLodsResource}}_{\text{ресурс модели}} \\
&\quad\;\to\; \underbrace{\texttt{ShaderMesh::RElem[]}}_{\text{меш-уровень}} \\
&\quad\;\to\; \underbrace{\texttt{Raytrace\-Geometry\-Description[]}}_{\text{DXR-вход}} \\
&\quad\;\to\; \underbrace{\mathcal{B}}_{\text{драйвер}} \;\to\; \underbrace{T}_{\text{BLAS}}.
\end{split}
\label{eq:pipeline}
\end{equation}

\noindent
\textbf{(1) \texttt{DynamicRenderable\-SceneLodsResource}}~--~ресурс
динамической модели в Dagor; содержит несколько уровней детализации, каждый из
которых -- набор \texttt{ShaderMesh}. Для построения BLAS
используется наивысший уровень.

\noindent
\textbf{(2) \texttt{RElem}}~--~атомарная меш-структура графического движка
(\texttt{prog/\-dagorInclude/\-shaders/\-dag\_\-shader\-Mesh.h}). Содержит
указатель на материал, ссылку на разделяемый вершинный буфер
\texttt{vertexData} и диапазоны \texttt{(sv, numv, si, numf,
baseVertex)}. Один \texttt{RElem}~=~непрерывный поддиапазон
индексов с единой шейдер-материальной атрибуцией.

\noindent
\textbf{(3) \texttt{Raytrace\-Geometry\-Description}}~--~DXR-совместимая
структура (\texttt{prog/\-dagorInclude/\-drv/\-3d/\-rayTrace/}). Массив таких
структур и есть \emph{единственный вход} вендорского
\texttt{build\-\_acceleration\-\_structure}. Каждая запись описывает
одну geometry (vertex buffer, index buffer, диапазон, формат,
флаги).

\noindent
\textbf{(4) Билдер $\mathcal{B}$}~--~внутренний код графического
драйвера. В соответствии со спецификацией DXR~\cite{dxrSpec}
обязан сохранять
$(\texttt{GeometryIndex},\,\texttt{PrimitiveIndex})$ как стабильный
идентификатор треугольника. Это формальное ограничение запрещает
драйверу выполнять реогранизацию между geometry: например,
объединять треугольники двух \texttt{Description}-ов в один лист
BVH.

\paragraph{Точка входа BVH-подсистемы.} Цепочка~\eqref{eq:pipeline}
обслуживается семейством функций
\texttt{bvh::add\_mesh()}/\texttt{bvh::add\_instance()} из
\texttt{prog/gameLibs/\-bvh/bvh.cpp}. При загрузке динамической
модели исследуемый семпл \texttt{testGI} формирует BLAS-ы
на уровне целых ассетов: все подмеши (материальные \texttt{RElem})
одного ассета подаются в драйвер вместе, и для них строится \emph{один общий BLAS}.
Именно перед вызовом этого построения в семпл встраивается предлагаемый метод предобработки.

\paragraph{Аппаратное ограничение 16-битного индекса.} Внутри
\texttt{bvh.cpp} зафиксировано условие
\texttt{G\_ASSERT(mesh.indexFormat == 2)} -- BLAS принимает только
16-битные индексы. Это означает, что одна
\texttt{Raytrace\-Geometry\-Description} может ссылаться максимум на
$2^{16}\!-\!1 = 65\,535$ различных вершин; при отсутствии sharing-а
(худший случай) -- на не более чем
$\lfloor 65\,535 / 3 \rfloor = 21\,845$ треугольников. Метод
обязан учитывать это ограничение при разбиении модели.

\paragraph{Зона вмешательства.} Из~\eqref{eq:pipeline} следует,
что \emph{единственная} точка, доступная разработчику без
модификации драйвера, -- стадия формирования
\texttt{RElem[]}~$\to$~\texttt{Raytrace\-Geometry\-Description[]}.
Эта стадия выполняется в коде \texttt{testGI} непосредственно
перед вызовом \texttt{bvh::add\_mesh()}. Преобразование $\pi$
встраивается как hook на этой границе: вместо подачи в билдер
исходного списка \texttt{RElem} семпл собирает данные всех
\texttt{RElem}-ов модели, перегруппирует их по пространственной
близости и порождает новый набор BLAS-ов с собственными
vertex/index-буферами.

\subsection{P2. Алгоритм глобальной пространственной кластеризации}
\label{ssec:p2}

\subsubsection{Идея}

Гипотеза работы (раздел~\ref{sec:Chapter1}) утверждает, что
проблема возникает из-за способа группировки треугольников в исходных ассетах.
Поскольку BLAS строится для всего ассета целиком, его качество напрямую зависит от того, насколько компактен ассет в пространстве.
Если ассет представляет собой логическую группу (например, все деревянные конструкции сцены), то его треугольники разбросаны по всему объёму, а его AABB становится огромным.
Наличие в сцене множества подобных ассетов приводит к появлению огромных, полностью перекрывающихся инстансов в TLAS (и сильно перекрывающихся внутренних узлов внутри самих BLAS), что критически снижает производительность обхода.
Поскольку драйвер не может сам разрезать один BLAS на несколько независимых, единственный способ решить проблему -- на этапе подготовки данных искусственно разбить исходный крупный ассет на множество мелких пространственно-компактных мини-ассетов (каждый со своим BLAS).

Идея метода:
\begin{enumerate}
    \item \emph{Объединить} треугольники всех \texttt{RElem}-ов
      одной модели в общий пул, забыв временно про
      материальную атрибуцию.
    \item \emph{Глобально отсортировать} пул по пространственной
      близости -- 63-битному Morton-коду центроида треугольника.
    \item \emph{Разрезать} отсортированный пул на $K$ последовательных
      сегментов одинакового размера; каждый сегмент образует
      пространственно-плотный «кусок» модели благодаря
      Z-order-локальности.
    \item \emph{Для каждого сегмента} выделить собственные
      \texttt{vertex} и \texttt{index} буферы, зарегистрировать
      сегмент как отдельный BLAS через
      \texttt{bvh::add\_mesh()}.
    \item \emph{В TLAS} разместить $K$ инстансов новых мини-ассетов
      вместо одного инстанса исходного крупного ассета.
\end{enumerate}

В этой версии метода материальная атрибуция треугольников теряется
(все треугольники объединяются под унифицированный
ray-tracing-материал), что приемлемо для трассировки теней RTSM,
где материал в hit-shader-е не используется. Это ограничение
обсуждается в~\ref{sec:Chapter5}.

\subsubsection{Шаги алгоритма}

Пусть исходная модель содержит $R$ \texttt{RElem}-ов с числом
треугольников $|T_1|, \ldots, |T_R|$; обозначим
$N\!=\!\sum_k |T_k|$ -- полное число треугольников модели.

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Сбор треугольников.} Для каждого
      \texttt{RElem}-а через \texttt{lockVbuffer\-Ex} и
      \texttt{lockIbuffer\-Ex} прочитываются позиции вершин
      (формат \texttt{VSDT\_FLOAT3}) и индексы (формат
      \texttt{uint16\_t}). Из них формируется массив
      $\{(\mathbf{p}_0^i, \mathbf{p}_1^i, \mathbf{p}_2^i)\}_{i=1}^{N}$
      позиций треугольников в локальной системе модели.
    \item \textbf{Глобальный AABB и центроиды.} Вычисляется
      $\mathrm{AABB}(M)\!=\!\bigcup_i \mathrm{AABB}(t_i)$ и
      набор центроидов
      $\mathbf{c}_i = (\mathbf{p}_0^i+\mathbf{p}_1^i+\mathbf{p}_2^i)/3$.
    \item \textbf{Morton-сортировка.} Для каждого центроида
      вычисляется 63-битный Morton-код:
      нормированные координаты $\hat{\mathbf{c}}_i \in [0,1]^3$
      квантуются в 21-битные целые $\mathbf{q}_i \in
      \{0,\ldots,2^{21}-1\}^3$, и биты перемежаются:
      \[
          \mu(\mathbf{c}_i) =
          \sum_{b=0}^{20}\!\Bigl(
              q_{i,x}^{(b)}\!\cdot\!2^{3b}
              + q_{i,y}^{(b)}\!\cdot\!2^{3b+1}
              + q_{i,z}^{(b)}\!\cdot\!2^{3b+2}
          \Bigr).
      \]
      Треугольники сортируются стабильно по убыванию приоритета
      $\mu$.
    \item \textbf{Согласование $K$ с лимитом 16-битного индекса.}
      Пусть пользовательский запрос на число кластеров --
      $K_{\text{req}}$ (параметр
      \texttt{bvhMergeAllRelems} в \texttt{settings.blk}).
      Эффективное число кластеров:
      \[
          K \;=\; \max\!\Bigl(K_{\text{req}},\
              \bigl\lceil N / T_{\max} \bigr\rceil\Bigr),
          \qquad T_{\max} = 21\,845.
      \]
      Условие $K \ge \lceil N/T_{\max} \rceil$ гарантирует, что
      ни один кластер не превысит лимит 16-битного индекса.
    \item \textbf{Разбиение и формирование BLAS-ов.}
      Отсортированный пул делится на $K$ последовательных
      сегментов размера $\sim N/K$. Для каждого сегмента $j$:
      \begin{itemize}
          \item выделяется собственный vertex-буфер
            $V_j$ (формат \texttt{VSDT\_FLOAT3}, $3\!\cdot\!|T_j|$
            вершин);
          \item выделяется собственный index-буфер $I_j$
            (16-битные индексы $0, 1, \ldots, 3|T_j|-1$);
          \item index-буфер создаётся с флагами
            \texttt{SBCF\_BIND\_SHADER\_RES} и
            \texttt{SBCF\_MISC\_ALLOW\_RAW}; они нужны для
            обращения к буферу как к SRV в compute-шейдере
            \texttt{BVH::\-Index\-Processor};
          \item сегмент регистрируется через
            \texttt{bvh::add\_mesh()} c уникальным
            \texttt{mesh\_id}, образованным из идентификатора
            ресурса и индекса кластера.
      \end{itemize}
    \item \textbf{Размещение инстансов.} При вызове
      \texttt{bvh::add\_instance()} в TLAS добавляется $K$
      инстансов новых кластеров с общей матрицей трансформации
      экземпляра.
\end{enumerate}

\subsubsection{Сложность}

Сбор треугольников и вычисление центроидов -- $O(N)$ при пиковой
памяти $O(N)$. Morton-сортировка стабильна и в реализации
основана на \texttt{eastl::sort}; в худшем случае
$O(N\log N)$. Формирование $K$ vertex/index-буферов и
регистрация -- $O(N)$. Итоговая асимптотика метода --
$O(N\log N)$, пиковая память $O(N)$. Алгоритм работает один раз
при инициализации BVH-контекста и не влияет на per-frame
стоимость рендера.

\subsubsection{Корректность}

\begin{enumerate}
    \item Множество треугольников не меняется. Каждый треугольник
      исходного меша попадает ровно в один кластер. Это
      обеспечивает покрытие сцены в трассировке.
    \item Позиции вершин копируются побитово (с приведением
      исходного формата к \texttt{Point3} при необходимости);
      visual-эквивалентность теневой картинки следует из
      инвариантности набора треугольников.
    \item Тугие bounding-сферы кластеров и автоматическое
      увеличение $K$ до $\lceil N/T_{\max}\rceil$ гарантируют
      работоспособность метода в рамках аппаратных ограничений
      DXR Tier 1.1.
\end{enumerate}

\subsection{P3. Способ валидации}
\label{ssec:p3}

Снижение качества BVH должно отражаться на реальной
производительности, иначе ценность метода сомнительна.
Валидация проводится в семпле \texttt{testGI} DagorEngine, который
рассчитан на нагрузочные эксперименты с рейтрейсингом и обладает
встроенным GPU-профайлером с per-pass таймингами.

\paragraph{Тестовая модель.} Для изоляции исследуемой проблемы
и проведения контролируемых тестов
автором работы создан синтетический «плохой» дом
\href{https://sketchfab.com/3d-models/house-ko-bulon-don-urak-lawoi-village-thailand-bc53e24d35a9439cac420cf530e7de3f}{\texttt{House, Ko Bulon Don Urak Lawoi Village, Thailand}}: модель жилого дома, в которой материальные
группы намеренно разнесены по всему объёму (металлические детали
дверей и сантехники в одной группе, дерево в другой,
стекло в третьей, и т.\,д.). Модель содержит около $1{,}2$ млн
треугольников в нескольких \texttt{RElem}-ах, каждый из которых
имеет AABB размером со всю модель -- именно та конфигурация,
которую гипотеза работы отмечает как проблемную.

\paragraph{Тестовая сцена.} В сцену \texttt{testGI} размещены
$N\!=\!16$ инстансов модели \href{https://sketchfab.com/3d-models/house-ko-bulon-don-urak-lawoi-village-thailand-bc53e24d35a9439cac420cf530e7de3f}{\texttt{House, Ko Bulon Don Urak Lawoi Village, Thailand}}, чтобы получить
заметную RT-нагрузку. Активна подсистема ray-traced shadow maps
для одного направленного источника света (солнце).

\paragraph{Замеряемая величина.} Медианное GPU-время прохода
\texttt{rtsm::do\_trace} из встроенного GPU-профайлера движка.
Замер выполняется в установившемся режиме (тёплый кэш
RTSM-денойзера, неподвижная камера, фиксированный кадровый
буфер).

\paragraph{Сравниваемые конфигурации.}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Baseline.} Все опции оптимизации отключены
      (\texttt{bvhMergeAllRelems:i = 0}). На каждую модель в
      TLAS добавляется $R$ инстансов её исходных
      \texttt{RElem}-ов.
    \item \textbf{Глобальная пространственная кластеризация.} Включён
      \texttt{bvhMergeAllRelems:i = 16}: треугольники модели
      собираются, сортируются по Morton-коду центроида и
      разрезаются на не менее чем 16 пространственно-плотных
      кластеров (с автоматической корректировкой в большую
      сторону для уложения в лимит 16-битного индекса).
\end{itemize}

\paragraph{Качественная валидация.} Дополнительно для оценки
качества пространственной локализации захватываются кадры в
Nsight~Graphics с раскраской BLAS-инстансов в режиме
\texttt{Color By: Instance}. На baseline-конфигурации ожидается
«шумовая» картина из перекрывающихся прямоугольников; на
оптимизированной -- крупные пространственно-связные области,
соответствующие отдельным BLAS-кластерам.

\subsection{Сводная схема предлагаемого решения}

Итоговое отображение $\pi$ задаётся следующей схемой:

\begin{equation*}
\bigl\{(I_k, s_k)\bigr\}_{k=1}^{R}
\;\xrightarrow[\text{(Morton-сортировка)}]{\text{(гл. объединение)}}\;
\bigl\{\text{подмеш }M_j\bigr\}_{j=1}^{K}
\;\xrightarrow[\text{add\_mesh+add\_instance}]{\text{bvh::}}\;
\bigl\{T_j\bigr\}_{j=1}^{K}.
\end{equation*}

Качество результата оценивается:
\begin{itemize}
    \item основной метрикой -- медианным GPU-временем
      \texttt{rtsm::do\_trace} в семпле \texttt{testGI};
    \item качественной картиной Acceleration~Structure-захвата
      в Nsight~Graphics.
\end{itemize}

Сводный набор экспериментальных артефактов:
\begin{itemize}
    \item таблица замеров \texttt{rtsm::do\_trace} в двух
      конфигурациях (таблица~\ref{tab:rtsm_runtime} в
      разделе~\ref{sec:Chapter4});
    \item PNG-захваты Acceleration~Structure из Nsight~Graphics
      до/после применения метода
      (рисунки~\ref{fig:dagor_with}--\ref{fig:dagor_without}).
\end{itemize}

\subsection{Параметры алгоритма и выбор значений}

Метод имеет один пользовательский параметр:
\begin{description}
    \item[$K_{\text{req}}$ (\texttt{bvhMergeAllRelems})]
      желаемое число кластеров на модель. Для целевой модели
      \href{https://sketchfab.com/3d-models/house-ko-bulon-don-urak-lawoi-village-thailand-bc53e24d35a9439cac420cf530e7de3f}{\texttt{House, Ko Bulon Don Urak Lawoi Village, Thailand}} ($\sim 1{,}2$ млн треугольников)
      выбрано $K_{\text{req}}\!=\!16$ как компромисс между
      пространственной локальностью (большее $K$ -- более
      плотные кластеры) и стоимостью TLAS-обхода (большее $K$
      -- больше BLAS-инстансов на одну модель).
      Эффективное $K$ автоматически поднимается до
      $\lceil N/T_{\max}\rceil\!=\!56$ из-за лимита
      16-битного индекса; именно это число и используется в
      замерах.
\end{description}
